\setSpacing{1}

\makeatletter
\newcommand{\ministry}[1]{\gdef\@ministry{#1}}
\newcommand{\institution}[1]{\gdef\@institution{#1}}
\newcommand{\city}[1]{\gdef\@city{#1}}
\newcommand{\subtitle}[1]{\gdef\@subtitle{#1}}
\renewcommand{\@maketitle}{%
  \let\footnote\@mem@titlefootkill
  \ifdim\pagetotal>\z@
    \newpage
  \fi
  \null
  {\begin{center}\textbf{\@ministry}\\\rule{2cm}{1pt}\\[.5em] %
  \textbf{\MakeUppercase{\@institution}}\\\rule{\textwidth}{1pt}\end{center}}
  {\begin{center}\textbf{\textit{\MakeUppercase{\@author}}} \par\end{center}\vfill}
  {\begin{center}\Large\textbf{\MakeUppercase{\@title}} \par\end{center}}
  {\begin{center}\vskip.5cm \large\textbf{\textit{\@subtitle}} \par\end{center}\vfill\vfill}
  {\begin{center}\textbf{\@city\\\@date} \par\end{center}}
  \par}
\makeatother

\begin{titlingpage}
\let\cleardoublepage\clearpage
\ministry{Министерство образования и науки Российской Федерации}
\institution{Санкт-Петербургский политехнический\protect\\ университет Петра Великого}
\title{Алгоритмы и алгоритмические языки}
\subtitle{Лабораторный практикум}
\author{П.\,О.~Смирнов, А.\,Б.~Терентьев}
\city{Санкт-Петербург\\%
Издательство Политехнического университета%
}
\date{2016}%\thanks{\today}}
\maketitle
\end{titlingpage}

\setSpacing{1.2}

\begin{titlingpage}
\let\cleardoublepage\clearpage
\noindent
\begin{tabular}{ll}
УДК & 004.424 (076.5)\\
ББК & 32.973я73\\
    & С~506 \\
\end{tabular}

\vskip1cm

\makeatletter
\textit{Смирнов П.~О.} \textbf{\@title}: \MakeLowercase{\@subtitle}~/ \@author.~---
СПб.: Изд-во Политехн. ун-та, 2016.~--- 000~с.
\makeatother
\vskip.5cm

Пособие соответствует 
% государственному образовательному стандарту общепрофессиональной дисциплины <<Основы алгоритмизации и программирования>>
содержанию разделов основной образовательной программы <<Алгоритмы и алгоритмические языки>>
подготовки бакалавров по направлению 01.03.02 (010400) <<Прикладная математика
и информатика>>.

Рассматривается язык программирования Си. Главное внимание уделено\dots

Пособие предназначено студентам первого курса Политехнического университета.
Рекомендуется также студентам младших курсов других университетов, институтов
и учащимся средних учебных заведений. Кроме того, пособие будет полезно
преподавателям в качестве задачника.

Научная специальность 05.13.18~--- Математическое моделирование, численные
методы и комплексы программ.

\vskip.5cm

Табл. 0, Ил. 0, Библиогр.: 0 назв.

\vskip.5cm

Печатается по решению Совета по издательской деятельности Учёного совета
Санкт-Петербургского политехнического университета Петра Великого.

\vfill

\noindent
\begin{tabular}{p{0.45\textwidth}p{0.5\textwidth}}
                                & \textcopyright\ Смирнов П.~О., Терентьев А.~Б., 2016\\
                                & \textcopyright\ Санкт-Петербургский политехнический\\
\textbf{ISBN 978-5-7422-0???-?} & \quad\ \ университет Петра Великого, 2016\\
\end{tabular}

\end{titlingpage}
