%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Задачи}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Проснувшись однажды утром после беспокойного сна Грегор Замза обнаружил, что
он у себя в постели превратился в страшное насекомое. Лежа на панцирнотвердой
спине, он видел, стоило ему приподнять голову, свой коричневый, выпуклый,
разделенный дугообразными чешуйками живот, на верхушке которого еле держалось
готовое вот-вот окончательно сползти одеяло. Его многочисленные, убого тонкие
по сравнению с остальным телом ножки беспомощно копошились у него перед
глазами. <<Что со мной случилось?>> -- подумал он. Это не было сном. Его комната,
настоящая, разве что слишком маленькая, но обычная комната, мирно покоилась в
своих четырех хорошо знакомых стенах.

\input{labs/xpr}
\input{labs/seq}
\input{labs/ser}
\input{labs/str}
\input{labs/bit}
\input{labs/dst}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{В печать}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Следующие задачи хочется по-быстрому привести в божеский вид и включить в
книгу. Они либо используются сейчас в обучении, либо их стоит туда (в)вернуть.

\input{labs/int}
\input{labs/bar}
\input{labs/lib}
\input{labs/sor}

\input{labs/cur}
\input{labs/cel}
\input{labs/plt}
\input{labs/gam}

%\endinput

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{На доработку}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

С этими задачами уже не столь очевидно, как надо поступить. Хотелось бы их
рано или поздно довести до ума и включить в общий котёл --- они пригодятся.
К сожалению, доработка требуется достаточно серъёзная.

\input{labs/ply}
\input{labs/txt}
\input{labs/dic}
\input{labs/cmd}
\input{labs/bin}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Подумать} % TEMPORARY! TODO: chapter per file
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Эти задачи скорее всего уже морально устарели. Можно над ними помедитировать
и какие-то идеи перенести в существующие задачи.

\input{labs/ary}
\input{labs/equ}
\input{labs/str2}
